% Трехмерное распределение Бернулли можно записать с помощью следующего выражения:
% \begin{equation}\label{expon}
%     P(X=x,Y=y,Z=z)=p_{000}^{(1-x)(1-y)(1-z)} \ldots p_{111}^{x y z}
% \end{equation}
% Покажем, что трехмерное распределение Бернулли принадлежит к многопараметрическому экспоненциальному семейству \cite{Lehmann1986}.
% \begin{lemma}\label{factorization}
%     $$
%     P(X=x,Y=y,Z=z)= p_{000}
%         \exp \Biggl\{  xyz \ln  \left(\dfrac{p_{001}p_{111}p_{010}p_{100}}{p_{011}p_{101}p_{000}p_{110}}\right) +$$
%     $$ +
%         x \ln\left(\dfrac{p_{100}}{p_{000}}\right) +  y \ln\left(\dfrac{p_{010}}{p_{000}}\right) +
%         z \ln\left(\dfrac{p_{001}}{p_{000}}\right) +
%     $$
%     $$
%         + xy \ln \left(\dfrac{p_{000}p_{110}}{p_{010}p_{100}}\right) +
%         xz \ln \left(\dfrac{p_{000}p_{101}}{p_{001}p_{100}}\right) +
%         yz \ln \left(\dfrac{p_{000}p_{011}}{p_{001}p_{010}}\right) \Biggr\}
%     $$
% \end{lemma}

% \begin{proof}
%     $$
%     P(X=x,Y=y,Z=z) = p_{000}^{(1-x)(1-y)(1-z)} \ldots p_{111}^{x y z} =
%     $$
%     $$
%         =\exp \Biggl\{ (1-x)(1-y)(1-z) \ln p_{000} +
%         (1-x)(1-y)z \ln p_{001}+
%     $$
%     $$
%         + (1-x)y(1-z) \ln p_{010} + (1-x)y z \ln p_{011} +  x(1-y)(1-z) \ln p_{100} +
%     $$
%     $$
%         +   x(1-y) z \ln p_{101}
%         +   x y (1-z) \ln p_{110} +   x y z \ln p_{111} \Biggr\} =
%     $$
%     $$
%         =\exp \Biggl\{   ( 1 - y -  x +  x y
%         -  z +  y z +  x z -  x y z ) \ln p_{000} +
%     $$
%     $$
%         +    (z -  y z -  x z +  x y z) \ln p_{001}  +
%           (y -  y z -  x y +  x y z)  \ln p_{010} +
%     $$
%     $$
%         +    (y z -  x y z ) \ln p_{011} +
%            (x -  x z -  x y +  x y z ) \ln p_{100} +
%     $$
%     $$
%         +   (x z -  x y z ) \ln p_{101} +   (x y -  x y z) \ln p_{110} +
%           x y z \ln p_{111} \Biggr\}=
%     $$
%     $$
%         = \exp \Biggl\{ \ln p_{000} \Biggr\}
%         \exp \Biggl\{  xyz \ln  \left(\dfrac{p_{001}p_{111}p_{010}p_{100}}{p_{011}p_{101}p_{000}p_{110}}\right) +$$
%     $$ +
%         x \ln\left(\dfrac{p_{100}}{p_{000}}\right) +  y \ln\left(\dfrac{p_{010}}{p_{000}}\right) +
%         z \ln\left(\dfrac{p_{001}}{p_{000}}\right) +
%     $$
%     $$
%         + xy \ln \left(\dfrac{p_{000}p_{110}}{p_{010}p_{100}}\right) +
%         xz \ln \left(\dfrac{p_{000}p_{101}}{p_{001}p_{100}}\right) +
%         yz \ln \left(\dfrac{p_{000}p_{011}}{p_{001}p_{010}}\right) \Biggr\}
%     $$
% \end{proof}

\subsection{Связь параметров в экспоненциальной форме записи трехмерного распределения Бернулли с условной независимостью}

\begin{theorem}
    Пусть $\theta = \ln  \left(\dfrac{p_{001}p_{111}p_{010}p_{100}}{p_{011}p_{101}p_{000}p_{110}}\right)$.
    Если выполнено одно из условий:
    \begin{itemize}
        \item $X \ci Y \mid Z$
        \item $X \ci Z \mid Y$
        \item $Y \ci Z \mid X$
    \end{itemize}
    то параметр $\theta$ принимает значение $0$.
    \end{theorem}
    
    \begin{proof}
        Результаты теоремы $\ref{thm1}$ можно обобщить следующим образом:
        $$
        X \ci Z \mid Y \Leftrightarrow p_{000}p_{101}=p_{001}p_{100} \text{ и } p_{010}p_{111}=p_{011}p_{110}
        $$
        $$
        Y \ci Z \mid X \Leftrightarrow p_{000}p_{011}=p_{001}p_{010} \text { и } p_{100}p_{111}=p_{101}p_{110}
        $$
        \begin{enumerate}
            \item Пусть $X \ci Y \mid Z$, тогда по теореме \ref{thm1} выполнено:
            $p_{000}p_{110}=p_{010}p_{100}$ и  $p_{001}p_{111}=p_{011}p_{101}$. Отсюда следует, что
            $\theta=\ln(1)=0$.
            \item Пусть $X \ci Z \mid Y$, тогда из вышеприведенных соображений
            $p_{000}p_{101}=p_{001}p_{100}$ и $p_{010}p_{111}=p_{011}p_{110}$. Отсюда следует, что
            $\theta=\ln(1)=0$.
            \item Пусть $Y \ci Z \mid X$, тогда из вышеприведенных соображений
            $p_{000}p_{011}=p_{001}p_{010}$ и $p_{100}p_{111}=p_{101}p_{110}$. Отсюда следует, что
            $\theta=\ln(1)=0$.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
